% ----------------------------------------------------------------
% Consideracoes Finais e Trabalhos Futuros
% ----------------------------------------------------------------

\chapter{Considerações Finais}

	Este trabalho tinha como objetivo desenvolver um processador RISC a partir de um originalmente feito na arquitetura CISC. Sendo possível assim, analisar questões de desempenho no que diz respeito a execução dos programas e acessos à memória. Poucas instruções foram implementadas, uma vez que a arquitetura RISC possui um conjunto de instruções curto e, além disso, este é um projeto com fins didáticos sendo possível, caso necessário, a implementação de mais instruções posteriormente.
	
	O processador desenvolvido foi testado via simulação e funcionou como esperado. As instruções implementadas desempenharam corretamente sua função e, portanto, pode-se dizer que o projeto foi concluído com êxito.
	
	O projeto foi desenvolvido de forma modular, o que facilita a manutenção do código e posteriores melhorias. Além disso, possui uma arquitetura de fácil entendimento o que incentiva a continuação do projeto em trabalhos futuros.
	
	O desenvolvimento deste trabalho foi muito importante na consolidação dos conhecimentos de hardware e software. O estudo de como as diferentes arquiteturas das máquinas são implementadas foi necessário, para definir o comportamento do processador aqui desenvolvido. Todo o processo de descrição do comportamento destes blocos em VHDL requer um profundo conhecimento de técnicas de depuração e desempenho na área de software e hardware.

\chapter{Trabalhos Futuros}

	A máquina desenvolvida neste trabalho não teve todo o seu potencial implementado. É possível desenvolver mais instruções, respeitando a arquitetura RISC, de modo a dar maior flexibilidade na hora de escrever programas para o processador executar.

	Há também a possibilidade de aumentar o tamanho dos registros, desde que a filosofia da arquitetura utilizada seja respeitada, e melhorar o tamanho dos barramentos de comunicação, tornando o processador mais poderoso.
	
	Além de que o microprocessador desenvolvido em nível de descrição de hardware pode ser utilizado como base para futuros trabalhos nas áreas de \textit{pipeline}, \textit{placement}, \textit{routing}, entre outras pesquisas que necessitam da utilização de um microprocessador simulado de fácil compreensão. Toda a documentação deste microprocessador está em um repositório aberto no Github, segue o endereço: https://github.com/macaufreitas/micro-risc , assim liberamos o acesso a todos que desejam acessar qualquer documento diretamente do nosso desenvolvimento do projeto, além de liberar para a comunidade uma arquitetura de microprocessador \textit{open source}.